\begin{alphaparts}
    \questionpart %----------------A-------------------------------
    
Definito $t_{k}$ come il tempo del $k$-esimo contagio, pertanto $\tilde{T}_{k} := t_{k+1} - t_{k}$ rappresenta il tempo di attesa per il prossimo contagio. È noto che $\tilde{T}_{k}$ condizionato ad $X(t)$ ha distribuzione esponenziale $\beta\,B(t_{k})$ e quindi
\[\mathbb{E} [ \tilde{T}_{k} \,\vert\, X(t_{k}) ] = \frac{1}{\beta\,B(t_{k})}.\]
Di conseguenza, partendo da un numero di $k_{0}$ contagiati, il tempo medio di assorbimento nella configurazione con tutti i nodi infetti, $\tau = \mathbb{E}[\mathbb{T}_{1}]$, si può scrivere come
\begin{align}
\tau &= \mathbb{E} [ \tilde{T}_{k_{0}} \,\vert\, X(t_{k_{0}}) ] +  \mathbb{E} [ \tilde{T}_{k_{0}+1} \,\vert\, X(t_{k_{0}+1}) ] + ... +  \mathbb{E} [ \tilde{T}_{n-1} \,\vert\, X(t_{n-1}) ] \nonumber\\
&= \sum_{k=k_{0}}^{n-1} \mathbb{E} [ \tilde{T}_{k} \,\vert\, X(t_{k}) ] \nonumber\\
&= \sum_{k=k_{0}}^{n-1} \frac{1}{\beta\,B(t_{k})}.\nonumber
\end{align}
Ad un dato istante di tempo $t_{k}$ è possibile suddividere l'insieme dei nodi $V$ in due sottoinsiemi:
\[ S_{k} : = \{ i : X_{i}(t_{k}) = 0 \} \]
\[ I_{k} : = \{ i : X_{i}(t_{k}) = 0 \} = V\setminus S_{k} \]
Si osserva ora che 
\begin{align}
B(t_{k})  &:= \sum_{i} \,\sum_{j} W_{ij}(1-X_{i}(t_{k}))X_{j}(t_{k}) \nonumber\\
&= \sum_{i} \sum_{j\in V\setminus S_{k} } W_{ij}(1-X_{i}(t_{k}))\nonumber\\
&= \sum_{i\in S_{k}} \sum_{j\in V\setminus S_{k} } W_{ij}.\nonumber
\end{align}
Si nota che \(\vert S_{k} \vert = n-k\), pertanto
\[\gamma(n-k) : = \min_{S\subset V : \vert S \vert = n - k} \sum_{i\in S_{k}} \sum_{j\in V\setminus S_{k} } W_{ij} \le \sum_{i\in S_{k}} \sum_{j\in V\setminus S_{k} } W_{ij} = B(t_{k}). \]
A questo punto ritornando ai conti fatti su $\tau$ si ha che
\begin{align}
\tau &=\sum_{k=k_{0}}^{n-1} \frac{1}{\beta\,B(t_{k})}\nonumber\\
& \le \frac{1}{\beta}\left(\frac{1}{\gamma(n-k_{0})}+\frac{1}{\gamma(n-k_{0}-1)}+ \dots +\frac{1}{\gamma(1)}\right)\nonumber\\
& \le \frac{1}{\beta} \sum_{k = 1}^{n-k_{0}} \frac{1}{\gamma(k)} \le \frac{1}{\beta} \sum_{k = 1}^{n-1} \frac{1}{\gamma(k)}.\nonumber
\end{align}
Ora si spezza la sommatoria su $k$ nel modo seguente
\[ \sum_{k = 1}^{n-1} \frac{1}{\gamma(k)} = \sum_{k = 1}^{\lfloor n/2\rfloor} \frac{1}{\gamma(k)} + \sum_{k = \lfloor n/2\rfloor}^{n-1} \frac{1}{\gamma(k)}.\]
A questo punto, se si prova che 
\[\sum_{k = 1}^{\lfloor n/2\rfloor} \frac{1}{\gamma(k)} \ge \sum_{k = \lfloor n/2\rfloor}^{n-1} \frac{1}{\gamma(k)} \]
si ottiene quanto dev'essere dimostrato nell'esercizio.

Poiché il grafo è \textit{undirected}, $W$ è simmetrica e quindi
\[\sum_{i\in S_{k}} \sum_{j\in V\setminus S_{k} } W_{ij} =  \sum_{j\in V\setminus S_{k} } \sum_{i\in S_{k}} W_{ji} = \sum_{i\in V\setminus S_{k} } \sum_{j\in S_{k}} W_{ij}. \]
Ponendo ora \( S^{c} := V\setminus S \) e osservando che se \( \vert S \vert = k\) allora \(\vert S^{c} \vert = n-k\) si può vedere che
\begin{align}
\gamma(k) &= \min_{S\subset V : \vert S \vert = k} \sum_{i\in S}\sum_{j\in S^{c}} W_{ij} \nonumber\\
&= \min_{S\subset V : \vert S \vert = k} \sum_{i\in S^{c}}\sum_{j\in S} W_{ij} \nonumber\\
&= \min_{S^{c}\subset V : \vert S^{c} \vert = n - k} \sum_{i\in S^{c}}\sum_{j\in S} W_{ij} \nonumber\\
&= \gamma(n-k). \nonumber
\end{align}
Quindi, in particolare,
\[ \gamma(k) \le \gamma(n-k) \]
da cui segue che
\[\sum_{k = 1}^{\lfloor n/2\rfloor} \frac{1}{\gamma(k)} \ge \sum_{k = \lfloor n/2\rfloor}^{n-1} \frac{1}{\gamma(k)}, \]
ossia
\[\sum_{k = 1}^{n - 1} \frac{1}{\gamma(k)} \le 2\,\sum_{k = 1}^{\lfloor n/2\rfloor} \frac{1}{\gamma(k)}. \]

    \questionpart %----------------B-------------------------------
Il grafo in questione è \textit{indiretto} e \textit{connesso}, pertanto si può utilizzare il risultato del punto (a) per ottenere la stima sul tempo di assorbimento 
\begin{align*}
\tau \leq \frac{2}{\beta} \sum_{k=1}^{\lfloor n/2\rfloor} \frac{1}{\gamma(k)}
\end{align*}
utilizzando la disuguaglianza
\begin{align*}
\gamma(k) \geq \sqrt{2k}, \vspace{0.5cm} k \in \{1,...,\lfloor n/2\rfloor \}
\end{align*}
si ottiene che 
\begin{align*}
\frac{2}{\beta} \sum_{k=1}^{\lfloor n/2\rfloor} \frac{1}{\gamma(k)} \leq \frac{2}{\beta} \sum_{k=1}^{\lfloor n/2\rfloor} \frac{1}{\sqrt{2k}}
\end{align*}
ovvero
\begin{align*}
\tau \leq \frac{\sqrt{2}}{\beta} \sum_{k=1}^{\lfloor n/2\rfloor} \frac{1}{\sqrt{k}}.
\end{align*}
Poiché $n=m^2$
\begin{align*}
\tau \leq \frac{\sqrt{2}}{\beta} \sum_{k=1}^{\lfloor m^2/2\rfloor} \frac{1}{\sqrt{k}}.
\end{align*}

A questo punto, per le note formule sulle sommatorie finite, si può concludere che
\begin{align*}
\tau \leq \frac{\sqrt{2}}{\beta} \sum_{k=1}^{\left \lfloor m^2/2\right \rfloor} k^{-1/2}  \asymp \frac{\sqrt{2}}{\beta} \left\lfloor \frac{m^2}{2}\right \rfloor^{1/2} .
\end{align*}


   \questionpart %----------------C-------------------------------
   
Si osserva che per il grafo bilanciere \textit{indiretto} il valore 
\begin{align*}
\sum_{i\in S} \sum_{j\in V\setminus S } W_{ij}
\end{align*}
non è altro che il numero di archi uscenti che collegano una partizione $S \subset V$ dei nodi con la partizione $V\setminus S$.
Per ognuno dei due sottografi $K_n$ del grafo bilanciere, purchè non si comprenda il nodo comunicante tra i due sottografi, vale che, per ogni partizione tale per cui $|S| = k$, si hanno $k(n-k)$ archi uscenti.
Matematicamente questo implica che 
\begin{align*}
\gamma (k) = 
\begin{cases}
k(n-k) , & \text{se $k=0,1,...,n-1$,} \\
1, & \text{se $k=n$.}
\end{cases}
\end{align*}

Di conseguenza, applicando la stima ricavata al punto $(a)$ si può scrivere
\begin{align*}
\tau \le \frac{2}{\beta} \sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{\gamma(k)} = \frac{2}{\beta} \bigg( \sum_{k = 1}^{n-1} \frac{1}{k(n-k)} + 1 \bigg)
\end{align*}

da cui 

\begin{align*}
\tau \le \frac{4}{\beta}  \frac{H_{n-1}}{n} + \frac{2}{\beta} \asymp   \frac{4}{\beta}  \frac{log(n)}{n}.\end{align*}










    
\end{alphaparts}